# 4.4 条件付き不安定

[[_TOC_]]



図4.5 条件付き不安定成層をしている大気の鉛直プロファイルの模式図。横軸は湿潤エントロピーであり, 縦軸は気圧である。ここで, LFCは持ち上げ凝結高度, LFCは自由対流高度, LNBは中立浮力高度を示す。

条件付き不安定とは, 気塊の浮力が正となるまでに気塊の外部からエネルギーを加える必要がある大気の成層構造を意味する。条件付き不安定の場合, 何らかの手段によってLFCまで気塊を持ち上げることができれば, LFCからLNBまでは気塊自身の浮力で自発的に上昇することができる。

条件付き不安定の場合, 湿潤エントロピーと飽和湿潤エントロピーの鉛直プロファイルは, 地表面から高度が上がるにつれてある一定高度まで増加し, それ以降減少していく (図4.5)。

飽和湿潤エントロピーとは水蒸気混合比を飽和水蒸気混合比に置き換えた湿潤エントロピーのことである。湿潤エントロピーは湿潤・乾燥どちらの場合の断熱過程においても保存される。したがって, 地表面付近に存在する気塊を持ち上げた場合, その気塊の湿潤エントロピーは一定値となり, 図4.5では縦軸に平行な直線で表される　（図4.5の細い実線)。

地表面における飽和湿潤エントロピーは, まず図4.5における温位一定の等値線に平行な線として表される (地表面で青い線と同じ点から出発して左斜め方向に延びる細い黒線)。この線が縦軸に平行な線と交わる点がLCLとなる。

理由: 気塊のエンタルピーを$k$, 湿潤エントロピーを$s$とすると,
$$
s=k+L_vq_v
$$
という関係があることに注意する。気塊の温位が保存されるとき, $k$も保存される。

地表面で飽和している仮想的な気塊を気塊Aと呼ぶ。気塊Aの湿潤エントロピーは, 図4.5で青い線と横軸の交点で表される。この仮想的な気塊Aを断熱的に動かした場合, 気塊Aのエンタルピーは保存されるので, 仮に水蒸気量が変化しないとした場合, 気塊Aの湿潤エントロピーは図4.5の斜めの細い実線に沿って変化し，この線の上では気塊Aのエンタルピーと水蒸気量が一定となっていることに注意する。一方, 実際に持ち上げる気塊を気塊Bと呼ぶ。気塊Bの地表面における湿潤エントロピーは赤い線と横軸の交点で表される。気塊AとBのエンタルピーが等しいことに注意すると,  垂直に伸びた細い黒線と斜めに走る細い黒線の交点は, 丁度飽和した水蒸気が持つ湿潤エンタルピーの値に等しくなることが分かる。よってこの交点で気塊Bは飽和に達し，このときの高度がLCLとなる。

## CAPEとCIN

### 定義

地表面($z_I$)からLFC($z_{LFC}$)まで浮力を鉛直積分した値は, 気塊が自らの浮力で自発的に上昇を始めるまでに, 気塊に与えなければならないエネルギーの大きさを表す。この量を対流抑制 (CIN)と呼ぶ (CINはシンと読むことが多い)。いま, $g$を重力加速度, $M_p$, $M_e$をそれぞれ気塊の質量, 気塊と同じ体積の環境場の空気の質量とすると, CINは
$$
\begin{eqnarray}
\mathrm{CIN}\times M_p := \int_{z_{I}}^{z_{LFC}} 
g(M_p-M_e)dz
\end{eqnarray}
\tag{4.49}
$$
と表される。いま, $\rho_p$と$\rho_e$をそれぞれ気塊と環境場の密度とする。(4.49)の両辺を$M_p$で割ると，
$$
\begin{eqnarray}
\mathrm{CIN} = \int_{z_{I}}^{z_{LFC}} 
g(1-\rho_e/\rho_p)dz
\end{eqnarray}
\tag{4.50}
$$
である。静水圧平衡の式$dp\simeq -g \rho_e dz$を用いると, (4.50)は,
$$
\begin{eqnarray}
\mathrm{CIN} \simeq \int_{p_{I}}^{p_{LFC}} 
g(1/\rho_e - 1/\rho_p)dp
\end{eqnarray}
\tag{4.50}
$$
と書くこともできる。ここで, $p_I$と$p_{LFC}$はそれぞれ, 地表面とLFCにおける気圧である。

LFCからLNBまで鉛直方向に積分した浮力は, 気塊が対流運動に使うことができる力学的エネルギーの上限を与える。この量を対流有効位置エネルギー (CAPE)と定義する (CAPEはケープと読むことが多い)。いま, $p_{LNB}$を中立浮力高度における気圧とすると, CAPEの値は,
$$
\begin{eqnarray}
\mathrm{CAPE} \simeq \int_{p_{LFC}}^{p_{LNB}} 
g(1/\rho_e - 1/\rho_p)dp
\end{eqnarray}
$$
と表すことができる。



### 凝結物が気塊の密度に及ぼす影響

気塊が凝結物を含む場合, 気塊の密度が変化する。いま, 体積$V$の気塊に含まれる凝結物の体積を$V_c$とすると, 気塊の気体部分の体積$V_a$は, $V_a=V-V_c$である。液体または固体の水の密度を$\rho_w$と書くことにすると, 凝結物の質量$M_c$は, $M_c=\rho_w V_c$である。このとき気塊の密度は,
$$
\begin{eqnarray}
\rho_p=\frac{M_a}{V}+\frac{M_c}{V}=\frac{M_a}{V_a}\bigg(\frac{V-V_c}{V}\bigg)+\frac{M_c}{V}=\rho(1-V_c/V)+\rho_c
\end{eqnarray}
$$
ここで, $\rho$は凝結物を含む気塊の密度であり, $\rho_c$は単位体積あたりの凝結物の質量である ($\rho_c:=M_c/V$)。よって,
$$
\begin{eqnarray}
\frac{V_c}{V}=\frac{\frac{M_c}{\rho_w}}{\frac{M_c}{\rho_c}}=\frac{\rho_c}{\rho_w}
\end{eqnarray}
$$
となる。$\rho_w \simeq 10^3 \,\mathrm{kg \, m^{-3}}$, $\rho_c \simeq 10^{-2} \,\mathrm{kg \, m^{-3}}$であるので, $V_c/V \le 10^{-5}$となり,  $V_c/V$は無視できる。よって, 非常に良い近似として (相対誤差0.001%),
$$
\begin{eqnarray}
\rho_p =\rho + \rho_c
\tag{4.53}
\end{eqnarray}
$$
が成り立つ。



### 仮温度を用いた表現

$$
\begin{eqnarray}
&&\mathrm{CAPE} := \\
&&R_D\int_{\ln\,p_{LNB}}^{\ln\,p_{LFC}} 
[T_p(1+0.061r_{V_{P}}-r_{C_{P}})- T_e(1+0.061r_{V_{e}}) ]\,
d\ln\,p
\end{eqnarray}
\tag{4.59}
$$

 と定義する。

水蒸気が気塊の浮力に及ぼす影響を無視すると($T_v\simeq T$), 飽和湿潤エントロピーと湿潤エントロピーの差は気塊のもつ浮力の尺度と見なすことができる。いま, 
$$
\begin{eqnarray}
T_p(1+0.061r_{V_{P}}-r_{C_{P}}) &\simeq& T_p \\
T_e(1+0.061r_{V_{e}}) &\simeq& T_e \\
\end{eqnarray}
$$
と近似して (virtual temperature effectを無視して), 
$$
\begin{eqnarray}
s^*_p-s^*_e\simeq\frac{\partial s^*}{\partial T}(T_p-T_e)
\tag{4.58}
\end{eqnarray}
$$
を用いると,
$$
\begin{eqnarray}
\mathrm{CIN}\simeq R_D\int_{\ln\,p_{LFC}}^{\ln\,p_{I}} 
\bigg(\frac{\partial s^*}{\partial T}\bigg)^{-1}[s^*_e(p)-s^*_p]
d\ln\,p
\end{eqnarray}
\tag{4.59}
$$

$$
\begin{eqnarray}
\mathrm{CAPE}\simeq R_D\int_{\ln\,p_{LNB}}^{\ln\,p_{LFC}} 
\bigg(\frac{\partial s^*}{\partial T}\bigg)^{-1}[s^*_p-s^*_e(p)]
d\ln\,p
\end{eqnarray}
\tag{4.60}
$$

と表すことができる。

